% Created 2018-04-04 St 08:50
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{Michal Kováčik}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Michal Kováčik},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.2.2 (Org mode 9.1.6)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\tableofcontents

\section{prednaska 1}
\label{sec:org176744d}
\begin{itemize}
\item Zaklady pravdepodobnosti a matematickej statistiky 2009 (v AIS)
\item na skuske dostaneme dataset, mame ho spracovat a na ustnej to obhajime (FML)
\end{itemize}

\subsection{Zakladne pojmy teorie pravdepodobnosti}
\label{sec:org2cf74cd}
\subsubsection{pojmy}
\label{sec:org60400be}
\begin{itemize}
\item \textbf{elementarna udalost} \(\omega\)
\item vysledok nahodneho pokusu (hod kockou, vyber produktu)
\item \(\Omega\) mnozina vsetkych elementarnych udalosti (vyberovy priestor)
\item pre hod kockou: \(\Omega=\{1,2,3,4,5,6\}\), \(|\Omega|=6\)
\item pre 2 kocky: \(\Omega=\{(1,1), (1,2), .... , (6,6)\}\), \(|\Omega|=36\)
\item \textbf{nahodna udalost} - podmnozina vyberoveho priestoru \(A \in \Omega\)
\item \textbf{nemozna udalost} - prazdna mnozina moznosti
\item \textbf{ista udalost} - pravdepodobnost = 1
\end{itemize}

\subsubsection{klasicka definicia pravdepodobnosti}
\label{sec:orgfba80c3}
\begin{itemize}
\item \(P(A)=\frac{m}{n}\)
\item \(0<=p<=1\)
\end{itemize}

\subsubsection{statisticka definicia pravdepodobnosti}
\label{sec:org1e91e7e}
\begin{itemize}
\item opakujeme pokus n-krat za nezmenenych podmienok. nech \(k\) je pocet nastatia udalosti \(A\)
\item podiel \(\frac{k}{n}\) nazyvame relativna pocetnost javu A
\item \(lim_{n\leftarrow \infty}\frac{K}{n}=P(A)\)
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Metody Monte Carlo
\label{sec:org6f0ffe8}
\begin{itemize}
\item vypocet cisla \(\Pi\)
\end{itemize}


\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{prednaska 1/screenshot_2018-02-14_12-24-02.png}
\end{center}

\begin{itemize}
\item Simulacia dvojic nahodneho cisla (x,y)
\item \(x \in [0,1]\)
\item \(y \in [0,1]\)
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Axiomaticka def. pravdepodobnosti pre nespocitalne mziny}
\label{sec:orgc39cbbe}
\begin{itemize}
\item \textbf{Vynimka}
\item mziny pre ktore viem spocitat dlzku, obsah, objem (geometricka pravdepodobnost)
\end{itemize}


\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{prednaska 1/screenshot_2018-02-14_12-24-44.png}
\end{center}

\subsubsection{Kolmogorova axiomaticka definicia pravdepodobnosti}
\label{sec:orgf08d793}
\begin{itemize}
\item nema jednoznacny navod na vypocet, vyuziva sadu axiom
\item \textbf{\(\Sigma\) algebra}: nech je \(\Omega\) neprazdna mnozina, system S jej podmozine nazveme \(\Sigma\) algebrou, ak plati:
\item \(\Omega \in S\)
\item Ak \(A \in S\) tak aj \(A^C=\Omega -A \in S\)
\item Ak \(A_n \in S\) pre n=1,2,3, \ldots{} potom aj \(U^\infty_{n=1}\)
\item axiomaticka definicia bude uplna, ak zadefinujeme funkciu pravdepodobnosti
\item nech P je realna fcia (pravdepodobnostna miera)
\item \(P:S\leftarrow R\) s vlastnostou
\item \(P(A)>=0\), pre vsetky \(A \in S\) nezapornost
\item \(P(\Omega)=1\) normovanost
\item \textbf{\(\Sigma\) aditivna}
\item \textbf{(\(\Omega\), S, P) sa nazyva zakladny pravdepodobnostny priestor}
\end{itemize}

\subsubsection{nahodna premenna}
\label{sec:org5b8e18e}
\begin{itemize}
\item realnu funkciu, ktora pripradi kazdemu vysledku pokusu cislo, nazveme \textbf{nahodna premenna}
\item hodu kockou priradime pocet padnutych bodov
\item hod mincou je [1,0]
\item oznacuje sa velkym tlacenym pismenom
\item \textbf{diskretna nahodna premenna}
\item oborom hodnot su izolovane body (cisla) na realnej osi
\item pocet deti v rodine, pocet zakaznikov v rade
\item \textbf{spojita nahodna premenna}
\item oborom hodnot je interval (moze nadobudat lubovolnu hodnotu z daneho intervalu)
\item hmotnost, zivotnost
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item charakteristiky nahodnej premennej
\label{sec:orge4fa7dd}
\begin{itemize}
\item \textbf{distribucna funkcia F(x)} \(F: R\leftarrow R\) je kumulativne rozdelenie pravdepodobnosti \(F(x) = P(X(\omega_i)<=x)\)
\item v programoch \textbf{CDF - cumulative density function}
\item je neklesajuca
\item je sprava spojita
\item \(lim_{x\leftarrow -\infty}=0}\)
\item \(lim_{x\leftarrow \infty}=1}\)
\item pre hod kockou:
\begin{itemize}
\item \(P(5) = \frac{1}{5}\) ale \(F(5) = P(X<=5) = \frac{5}{6}\)
\end{itemize}
\item z dat zistujeme \textbf{empiricku distibucnu funkciu}
\item v statistike sa casto pouzivaju integraly nahodnych velicin a pouziva sa oznacenie \textbf{E expectation}
\item \textbf{stredna hodnota nahodnej premennej} X s dritribucnou funkciou F(x) je definovany vzorcom
\item \(E(X)=\mu\)
\item \textbf{disperzia nahodnej premennej D(X) \(\sigma^2\)}
\item disperzia, variancia, rozptyl (oznacuje sa aj ako v(x), alebo var(x))
\end{itemize}

\item Diskretna nahodna premenna
\label{sec:orgdb8d69b}
\begin{itemize}
\item obor hodnot su izolovane body
\item dana rozdelenim pravdepodobnosti - viem ake hodnoty s akymi pravdepodobnostami nadobuda
\item dane bud tabulkou, alebo vzorcom
\item \textbf{distribucna funkcia}
\end{itemize}
$$
F(x) = \sum_{x_i <= x} P(X=x_i)
$$
\begin{itemize}
\item priklad:
\item Hadzeme 2 kockami, definujeme nahodnu premennu takto: 
\begin{itemize}
\item \(X_1((\omega_1, \omega_2))=max(\omega_1, \omega_2)=x_i\)
\item \(X_2((\omega_1, \omega_2))=\omega_1 + \omega_2=x_i\)
\end{itemize}
\item najdite rozdelenie pravdepodobnosti nahodnej premennej \(X_2\) + charakteristiky
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
xi $|$ 2 & 3 $|$ 4 $|$ 5 & 6 $|$ 7 $|$ 8 \\
\hline
Pi $|$ 1 & 2 $|$ 3 $|$ 4 & 5 $|$ 6 $|$ 5 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\(\mu = E(x) = \sum_i xi*Pi\)
\(D(x) = E((X-E(X))^2 = E(X^2) - (E(X))^2\)

\item Diskretne rozdelenia pravdepodobnosti
\label{sec:orgf5c82a5}
\begin{enumerate}
\item Bernouliho (alternativne) rozdelenie A(p)
\label{sec:orga3739d1}
\begin{itemize}
\item 2 hodnoty:
\item jav nastal P(x=1)
\item jav nenastal P(x=0)
\item jediny parameter je p - pravdepodobnost nastatia udalosti
\item \(E(X)= p\)
\item \(E(X)= p(1-p)\)
\end{itemize}
\item Binomicke rozdelenie Bi(n,p)
\label{sec:org74d2545}
\begin{itemize}
\item 2 parametre
\item n: x nadobuda hodnoty
\item p: pravdobodnost, ze premenna nadobudla hodnotu k \(P(X=k)={n \choose k}p^k(1-p)^{n-k}\)
\item statisticka kontrola akosti, ked vykonavame n nezavislych pokusov a sledujeme, kolkokrat sa opakuje jav A
\end{itemize}
napriklad vyber chybneho vyrobku
\begin{itemize}
\item priklad:
\item hadzeme kockou 10x kockou, kolkokrat padne 6?
\begin{itemize}
\item urc binomicke rozdelenie
\item aka je P, ze padne 6 prave 3x
\item najviac 2x
\item aspon 4x
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{prednaska 1/screenshot_2018-02-14_12-25-44.png}
\end{center}      

\item hypergeometricke rozdelenie H(n,m,N)
\label{sec:orgc2b145a}
\begin{itemize}
\item v statictickej kontrole akosti
\item pre \(n \rightarrow \infty\) vedie do binomickeho
\item parametre:
\item n: prvkov
\item m: prvky so sledovanou vlastnostou (zavadne)
\item N: velkost vyberu
\item P(X=k), k - pocet so sledovanou vlastnostou
\item \(P(X=k) = \frac{{m \choose k} {n-m \choose N-k}}{{n \choose N}}\)
\item pouziva sa pri premenlivej pravdepodobnosti, napriklad taham 3 esa z balicka kariet
\end{itemize}
\item Poissonovo rozdelenie P(\(\lambda\))
\label{sec:orgea5edb5}
\begin{itemize}
\item pouziva sa v teorii hromadnej obsluhy
\item modelovanie pravdepodobnosti vyskytu zriedkavych javov
\item priklad:
\item na samoobluznu linku pride v priemere 20 zakaznikov/hodina
\begin{enumerate}
\item v priebehu 15 minut nikto nepride
\item v priebehu 5 minut nikto nepride
\item v priebehu 10 minut pride prave 6 ludi
\item PLACEHOLDER (1)
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\section{prednaska 2}
\label{sec:org1809ea1}
\subsection{Spojite rozdelenia pravdepodobnosti}
\label{sec:org60ec84a}
\begin{itemize}
\item obor hodnot je interval
\item vysledky su casto zavisle od presnoti merania (vyska, hmotnost, vzdialenost, casovy okamih)
\item pravdepodobnosti jednotlivych hodnot su male, riesime ulohy typu P(X<x), P(a<=X<=b), nie P(X=a)
\item rozdelenie pravdepodobnosti je dane funkciou \textbf{hustota pravdepodobnosti} \(f(x) = dF(x)\)
\item pravdepodobnosti su obsahy ploch nad danym intervalom
\end{itemize}

\subsubsection{vlastnosti funkcii pravdepodobnosti}
\label{sec:orgd5a3579}
\begin{itemize}
\item f(x) je po castiach spojita
\item pravdepodobnost istej udalosti je 1 tzn. \(\int^{infty}_{\infty} f(x)dx =1\)
\item \(P(a <= X <= b) = \int^{a}_{b} f(x)dx = F(b) - F(a)\)
\item \(E(x) = \int^{\infty}_{-\infty} xf(x)dx = \mu\)
\item \(D(x) = \int^{\infty}_{-\infty} (x-\mu)^2f(x)dx = \sigma^2\)
\end{itemize}

\subsubsection{Spojite rozdelenie}
\label{sec:orgba93150}
\begin{itemize}
\item nahodna premenna je dana hustotou P. f(x) = ax, \(x \in [0,2]\)
\item vypocitajte a
\item P(0.5 <= X <= 1)
\item E(X) D(X)
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{prednaska 2/screenshot_2018-03-01_12-46-11.png}
\end{center}

\subsubsection{Rovnomerne rozdelenie}
\label{sec:org4027bb7}
\begin{itemize}
\item nahodna premenna nadobuda lubovolnu hodnotu \(x \in [a,b]\) s rovnakou pravdepodobnostou, jej hustota je v tvare
\item \(f(x) = \begin{cases} \frac{1}{b-a} & x \in [a,b]  & 0 & inak \end{cases}\)
\end{itemize}
\subsubsection{Normalne rozdelenie}
\label{sec:orgeaf0147}
\begin{itemize}
\item \(N(\mu, \sigma^2)\)
\item pri zmene strednej hodnoty \(\mu\) sa posuva krivka po osi X
\item zmena disperzie \(\sigma\) meni sirku hrbola
\item ak \(\mu = 0\) a \(\sigma^2 = 1\) a \(N(0,1)\) ide o \textbf{normalne normovane rozdelenie}
\item f(x) = \(\phi(x)\)
\item F(x) = \(\Phi(x)\)
\item ak nahodna premenna ma \textbf{normovanie} tak \(X \sim N(\mu,\sigma^2)\) \(\rightarrow\) \(\frac{X-\mu}{\sigma} \sim N(0,1)\)
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{prednaska 2/screenshot_2018-03-01_12-46-47.png}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item kvantil
\label{sec:org9058a40}
\begin{itemize}
\item \(\int^{*}{-\infty} f(x)dx = \alpha\) - dany obsah plochy Alfa
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{prednaska 2/screenshot_2018-03-01_12-47-07.png}
\end{center}
\end{enumerate}

\subsection{Jednorozmerny statisticky subor (prvotna graficka a vypoctova analyza)}
\label{sec:orgd34e2ed}
\begin{itemize}
\item statisticky subor sa sklada zo statistickych jednotiek (napr. merani rozneho druhu, odpovedi na dotaznikovu otazku, zistovani danej vlastnosti)
\item ak skumame vsetky statisticke jednotky, hovorime o uplnom setreni, mnozine vsetkych merani sa zvycajne nazyva populacia
\item meranie na celej populacii sa nedaju robit, preto robime nahodny vyber \textbf{random sample}
\item vysledky potom zovseobecnujeme na celu populaciu
\item Jednoromerny nahodny vyber
\item kvantitativne data
\end{itemize}

\subsubsection{Prvotna statisticka analyza, statisticke grafy}
\label{sec:org448d290}
\begin{itemize}
\item 50 tyzdnov sledovana vyroba panelov a pocty nevyhovujucich sa zaznamenavali
\item urobte prvotnu statisticky analyzu, vypoctovu a graficku
\item datovy subor najskor posortujem, zistim minimum a maximum a zostavim tabulku pocetnosti
\item MIN = 8, MAX = 18
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrrrrrrrrr}
chybnych za den & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18\\
\hline
vyskyt pocas sledovania & 2 & 3 & 4 & 6 & 8 & 9 & 6 & 5 & 4 & 2 & 1\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{itemize}
\item castejsie sa robi \textbf{tabulka triednych pocetnosti} - urcime pocet tried, dlzku triedy, zlava, sprava
\item prvky v rovnakej triede maju aj rovnaku hodnotu ako stred intervalu
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrr}
trieda & [7.5, 10.5) & [10.5, 13.5) & [13.5, 16.6) & [16.5, 19.5)\\
\hline
stred & 9 & 12 & 15 & 18\\
\hline
pocetnost & 9 & 23 & 15 & 3\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Histogram
\label{sec:org5f59db0}
\begin{itemize}
\item prvy graf ktory sa kresli, ked mame data.
\item robi sa z tabulky pocetnosti, alebo tabulky triednych pocetnosti
\item obycajny stlpcovy graf
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Charakteristiky polohy}
\label{sec:org0580ef8}
\begin{itemize}
\item \textbf{aritmeticky priemer} \(\overline{x} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} x\)
\begin{itemize}
\item citlivy na outlayerov
\end{itemize}
\item \textbf{median} prostredna hodnota v usporiadanej postupnosti (0.5 kvantil, alebo druhy kvartil \(Q_2\)) 
\begin{itemize}
\item pre neparny pocet je to hodnota v strede
\item pre parny pocet je to priemer 2 strednych hodnot
\end{itemize}
\item \textbf{modus} najpocetnejsia hodnota
\item \textbf{harmonicky priemer} (ulohy o priemernych rychlostiach) \(x = \frac{1}{\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} \frac{1}{x}}\)
\item \textbf{kvartil}
\begin{itemize}
\item deli na stvrtiny
\item pozname: dolny(prvy), median, horny(treti)
\end{itemize}
\item \textbf{geometricky priemer} indexove hodnoty
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Krabicovy graf (boxplot)
\label{sec:org213e3a9}
\begin{itemize}
\item vidim ako su rozptylene hodnoty v datasete v jednotlivych kvartiloch
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{prednaska 2/screenshot_2018-03-01_12-47-33.png}
\end{center}

\item test vybocujucich hodnot
\label{sec:orgaf35aa2}
\begin{itemize}
\item v subore mozu byt outlayeri (nestandardne hodnoty)
\item \((Q_1 - k (Q_3-Q_1), Q_3+k(Q_3-Q_1))\)
\item hodnoty mimo intervalu pre k = 1.5 su vybocujuce
\item hodnoty mimo intervalue pre k = 3 su extremalne
\end{itemize}
\end{enumerate}
\section{prednaska 3}
\label{sec:org275de04}
\subsection{Charakteristiky variability/rozptylu}
\label{sec:org2d8c0af}
\begin{itemize}
\item variacne rozpatie \(x_{max} - x_{min}\) - dlzka \(6\sigma\)
\item vyberovy rozptyl (bodovy odhad disperzie) \(s^2_x = \frac {1} {n-1} \sum^n_{i=1}(x_i - x)^2\)
\begin{itemize}
\item ako velmi by som sa mylil, keby som hodnoty nahradil priemerom
\end{itemize}
\item kvartilove rozpatie \(IRQ = Q_3 - Q_1\)
\item \textbf{sikmost} (skewness)
\begin{itemize}
\item hovori o symetrii suboru
\item \(a_3 = \frac{m_3}{s_x^3}\) - odhad pre teoricku sikmost \(\gamma_3\)
\item pre normalne rozdeleny subor \(\gamma_3 = 0\)
\item pre \(\gamma_3 > 0\) hovorime o \textbf{kladne zosikmenom} datasete
\item pre \(\gamma_3 < 0\) hovorime o \textbf{zaporne zosikmenom} datasete
\end{itemize}
\item \textbf{spicatost} (kurtosis)
\begin{itemize}
\item odhad je \(a_4\) pre \(\gamma_4\)
\item pre normalny dataset \(\gamma_4=3\)
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Teoria odhadu}
\label{sec:org1f40a01}
\begin{itemize}
\item \textbf{nahodny vyber} su nezavisle a rovnako rozdelene nahodne premenne
\item \textbf{realizacia nahodneho vyberu} n krat opakovane merania za rovnakych podmienok
\item \textbf{statistika} - funkcia \(T_n(X_1,...,X_n, n)\) sa nazyva statistikou nahodneho vyberu
\item \textbf{bodovy odhad} - statistika, ktora sluzi na odhad parametra \(\Theta\), \(T_n(X_1,...,X_n, n)=\Theta\)
\begin{itemize}
\item ak statistika sluzi na odhad parametra
\item napr. odhad strednej hodnoty \(\mu=\frac{1}{n}\sum^n_{i=1}x_i\)
\item napr. odhad disperzie \(s^2_x=\frac{1}{n-1}\sum^n_{i=1}(x_i-x)^2\)
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{vlastnosti bodovych odhadov}
\label{sec:org5bf525b}
\begin{enumerate}
\item nevychylenost
\label{sec:org5347f75}
\begin{itemize}
\item odhad ma vy co najblizsie ku skutocnej odhadovanej velicine \(\Theta\)
\item oznacuje sa aj ako bias (ako blizko strielam okolo stredu tercika)
\end{itemize}
\item efektivita odhadu
\label{sec:org56fbbbb}
\begin{itemize}
\item nevychyleny, s najmensim rozptylom
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Metody odhadu}
\label{sec:org00b140a}
\begin{enumerate}
\item momentova metoda
\label{sec:orgeea615c}
\begin{itemize}
\item zalozena na porovnani teoretickych a empirickych zaciatocnych momentov nahodnej premennej
\end{itemize}
\item metoda maximalnej vierohodnosti
\label{sec:org09fc1ba}
\begin{itemize}
\item zalozena na najdeni takeho odhadu \(\Theta\) parametra, pre ktory nadobuda vierohodnostna funkcia maximalnu hodnotu
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{prednaska 3/screenshot_2018-03-01_12-48-10.png}
\end{center}
\begin{itemize}
\item hladam take \(\Theta\) pre ktore funkcia nadobuda max.
\item likelyhood function L(X, \(\Theta\)) = f(X,\(\Theta\)), alebo aj logaritmus (pre triedu exponencialnych funkcii)
\item priklad
\begin{itemize}
\item Roztrhnutie vlakna na tkacskom stave sa riadi Poissonovym rozdelenim s parametrom \(\lambda(E(X)=D(X)=\lambda, f(x,\lambda) = \frac{\lambda^xe^{-\lambda}}{x!})\)
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{prednaska 3/screenshot_2018-03-01_12-48-43.png}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{prednaska 3/screenshot_2018-03-01_12-49-09.png}
\end{center}
\end{enumerate}
\subsubsection{Intervalove odhady}
\label{sec:org1e738bc}
\begin{itemize}
\item zo statistickeho hladiska maju vodove odhady maly vyznam, viac informacie poskytne intervalovy odhad, hladame interval spolahlivosti IS, v ktorom sa skutocna hodnota parametra nachadza s vopred danou pravdepodobnostou \(1-\alpha\) , kde zvycajne \(\alpha\) = 0.05
\item \(P(L_D < \Theta < L_H) = 1-\alpha\)
\item interval (\(L_D, L_H\)) nazyvame obojstrannym intervalom spolahlivosti premennej pre parameter \(\Theta\)
\item mozeme konstruovat aj jednostranne lavostranny (iba dolne ohranicenie), alebo pravostranny (iba horne ohranicenie)
\end{itemize}

\subsubsection{Intervaly spolahlivosti pre parametre normalneho rozdelenia (IS, CI)}
\label{sec:org72bcced}

\begin{enumerate}
\item IS pre strednu hodnotu \(\mu\) ak \(\sigma\) je zname
\label{sec:org7261706}
\begin{itemize}
\item pre bodovy odhad strednej hodnoty
\item pri kontrukcii vyuzijeme bodove odhady vlastnosti bodovych odhadov
\begin{itemize}
\item bodovy odhad pre \(\mu = \frac {1}{n} \sum x_i\)
\end{itemize}
\item plati \(x \sim N(\mu,\frac{\sigma^2}{n})\)
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{prednaska 3/screenshot_2018-03-01_12-49-39.png}
\end{center}
\begin{itemize}
\item keby sme mali rozdelenie normalne normovane, tak \(L_D\) je \(\frac {\alpha}{2}\) kvantil a \(L_H\) je \(1 - \frac {\alpha}{2}\)
\item normovanie \(\frac{x - \mu}{\sqrt{\frac {\sigma^2}{n}}} \sim N(0,1)\)
\item vzorec: \(P(u(\frac{\alpha}{2} < \frac{x - \mu} {\sigma} < u(1-\frac{\alpha}{2}) = P(x - \frac{\mu(1-\frac{\alpha}{2}\sigma}{\sqrt{n}} < \mu < x + \frac{\mu(1-\frac{\alpha}{2}\sigma}{\sqrt{n}})  = 1-\alpha\)
\item pre jednostranne intervaly sa alfa nepoli
\item priklad
\begin{itemize}
\item vymena tonera v tlaciarni sa riadi normalnym rozdelenim \(N(2500,50^2)\)
\item \(\mu = 2500\)
\item \(\sigma^2 = 50^2\)
\item udaje o pocte skopirovanych stran do vymeny tonera (zadane v tab.)
\item najdi 95\% interval spolahlivosti pre \(\mu\) ak \(\sigma^2=50^2\)
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{prednaska 3/screenshot_2018-03-01_12-50-03.png}
\end{center} 
\item IS pre strednu hodnotu \(\mu\) ak \(\sigma\) je nezname a nahradzame odhadom
\label{sec:org8ee310f}
\begin{itemize}
\item \(\sigma\) odhadneme z dat ako \(S_x = \sqrt{\frac{1}{1-n}\sum(x_i-x)^2}\)
\item statistika, ktora ma odhad \(\sigma\) ako \(S_x\), je \textbf{Studentovo P rozdelenie}
\item \(T_n\) ma parameter n-1 - pocet merani (stupne volnosti)
\item \(t_{n-1}(\frac{\alpha}{2}) = - t_{n-1}(1-\frac{\alpha}{2})\)
\item IS pre \(\mu\) ak \(\sigma\) nepozname:
\begin{itemize}
\item \((x-\frac{t_{n-1}(1-\frac{\alpha}{2})S_x}{\sqrt{n}}, x + \frac{t_{n-1}(1-\frac{\alpha}{2})S_x}{\sqrt{n}})\)
\end{itemize}
\end{itemize}

\item IS pre \(\sigma^2\)
\label{sec:org0ccc6f7}
\begin{itemize}
\item pozname bodovy odhad disperzie \(S_x = \sqrt{\frac{1}{1-n}\sum(x_i-x)^2}\)
\item statistika \(\frac{(n-1)s_x^2}{q^2}\) ma \(\chi^2\) rozdelenie s n-1 stupnami volnosti, rozdelenie je nesymetricke
\item \(100(1-\alpha)%%\)  obojstranny interval pre disperziu \(\sigma^2\)
\begin{itemize}
\item \(\frac{(n-1)s_x^2}{\chi_{n-1}^2(1-\frac{\alpha}{2})}, \frac{(n-1)s_x^2}{\chi_{n-1}^2(\frac{\alpha}{2})})\)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\section{prednaska 4 - testy hypotez}
\label{sec:orgf970abf}
\subsection{testovanie statistikych hypotez}
\label{sec:org1e591d7}
\begin{itemize}
\item tvrdenie ktoreho pravdivost overujeme, sa nazyva \textbf{nulova hypoteza} \(H_0\) (\textbf{statistickymi metodami})
\begin{itemize}
\item k nej patri alternativna hypoteza \(H_1\), ktory prijimeme, ak neplati \(H_0\)
\end{itemize}
\item overujeme pravdivost, pricom zaver je iba s istou pravdepodobnostou (je zatazeny chybou)
\item najcastejsie statisticke hypotezy
\begin{itemize}
\item testovanie vlastnosti zakladneho (statistickeho) suboru 
\begin{itemize}
\item normalita
\item homogenita - ci su z nejakeho konkretneho rozdelenia
\item nahodnost
\end{itemize}
\item o parametroch rozdelenia
\begin{itemize}
\item stredna hodnota
\item rozptyl
\end{itemize}
\item hypotezy porovnavajuce parametre a vlastnosti dvoch (viac) rozdeleni
\item hypotezy o zavislosti, nezavislosti dvojrozmernych (viacromernych) merani
\begin{itemize}
\item korelacia
\item testy v regresnej analyze
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{priklad testu}
\label{sec:org4a3cb90}
\begin{itemize}
\item \(H_0\) - vyber je nahodny
\item \(H_1\) - vyber nie je nahodny
\item aby sme overili pravdivost hypotezy, pouzijeme testovanie kriterium (statistiku \(T_n(X_1, ... , X_n,n)\)), ktore nadobuda mnozinu hodnot \(W\)
\item mnozina hodnot \(W\) je tvorena dvomi disjunktnymi mnozina - kritickym oborom \(W_\alpha\) (oblast zamietnutia testovanej hypotezy \(H_0\) a jeho doplnkom (oblast prijatia testovanej hypotezy \(H_0\))
\end{itemize}

\subsubsection{chyby}
\label{sec:org4249d20}
\begin{itemize}
\item uloha zacina takto: 
\begin{itemize}
\item na hladine vyznamnosti \(\alpha\) testujte hypotezu, ze \ldots{}
\end{itemize}
\item pri testovani sa mozeme dopustit dvoch chyb
\begin{itemize}
\item chyba 1. druhu (pravdepodobnost nastatia \(\alpha\)
\begin{itemize}
\item zamietam hypotezu \(H_0\) a ona plati, pricom \(P(T_n \in W_\alpha / plati H_0) = \alpha\)
\end{itemize}
\item chyba 2. druhu (pravdepodobnost nastatia \(\beta\))
\begin{itemize}
\item prijimam (nezamietam) \(H_0\) a ona neplati, pricom \(P(T_n \notin W_\alpha / plati H_1) = \beta\)
\item \(1-\beta = P(T_n \in W_\alpha / plati H_1)\) sa nazyva sila testu
\end{itemize}
\end{itemize}
\item kriticky obor \(W_\alpha\) hladame tak, aby obe chyby voli minimalne, pre dany rozsah vyberu vsak plati, ze ak minimalizujemem jednu chybu, narasta chyba druha
\item volime preto kompromis, pri fixnej chybe prveho druhu (zvycajne \(\alpha = 0.05\) minimalizujeme chybu druheho druhu vhodnym vyberom testovacej statistiky \(T_n\)
\end{itemize}

\subsubsection{test hypotezy}
\label{sec:org45ad1b0}
\begin{itemize}
\item v sucasnosti je zauzivane vyhodnotenie tstu pomocou P hodnoty (P value), P hodnota vyba casto aj vystupom statickeho softvery pri testovani hypotez
\item vo vseobecnosti sa riadime tymto pravidlom
\begin{itemize}
\item hypotezy \(H_0\) zamietame na hladine vyznamnosti \(\alpha\), ak \(P \leq \alpha\)
\item hypotezu \(H_0\) nezamietame na hladine vyznamnosti \(\alpha\), ak \(P > \alpha\)
\end{itemize}
\item PLACEHOLDER
\item statistika \(T_n\) niekam padne a ja vyhodnotim kam
\end{itemize}

\subsubsection{rozdelenie podla kriterii}
\label{sec:org2e2699f}
\begin{enumerate}
\item podla tvaru alternativnej hypotezy
\label{sec:orgb1ed331}
\begin{itemize}
\item obojstranne \(H_0\) \(\theta = \theta_0\) a alternativa je \(H_1\) \(\theta \neq \theta_0\)
\item jednostranne \(H_0\) \(\theta = \theta_0\) a alternativa je \(H_1\) \(\theta > \theta_0 (\theta < \theta_0)\)
\end{itemize}

\item podla zavislosti vyberovych suborov (dvojvyberove)
\label{sec:orge93568c}
\begin{itemize}
\item zavisle (parove), testujeme 2 zavisle znaky
\item nezavisle (neparove), testujeme 2 nezavisle nahodne vybery
\end{itemize}

\item podla predpokladov o rozdeleni
\label{sec:orgbcdd7ec}
\begin{itemize}
\item parametricke, zakladny subor je vyberom zo znameho rozdelenia
\item neparametricke, rozdelenie suboru nie je zname
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{testy hypotez pre par. normalneho rozdelenia}
\label{sec:org5952bfd}
\begin{itemize}
\item nahodny vyber normalneho rozdelenia
\item \(x_1, x_2, ... , x_n\) - merania
\item parametre: \(N(\mu, \sigma^2)\)
\end{itemize}
\subsubsection{test pre strednu hodnotu ak disperziu pozname}
\label{sec:org85ab92a}
\begin{itemize}
\item pozname tak, ze mame dost vela merani
\item hypoteza: \(H_0:\mu = \mu_0\) a \(H_1: \mu \neq \mu_0\)
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item priklad
\label{sec:org33c48c7}
\begin{itemize}
\item dodavatel garantuje zivotnost baterky do hracky min. 19 hodin s odchylkou 1 hodina
\item kontrolor nahodne vyberie 10 bateriek a sleduje ich zivotnost, vysledky zaznamena (o normalite niet pochyb)
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{rrrrrrrrrr}
20.2 & 19.6 & 18.6 & 19.4 & 17 & 18.5 & 18 & 18.4 & 19 & 18\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{itemize}
\item na hladine vyznamnosti \(\alpha = 0.05\) testujte ci tvrdenie je pravdive
\item \(H_0: \mu = 19\) a kontra je \(H_1: \mu < 19\)
\item zacneme \(H_0: \mu = 19\) a kontra je \(H_1: \mu \neq 19\)
\item bodovy odhad strednej hodnoty a vlastnosti odhadu
\begin{itemize}
\item aritmeticky priemer \(\mu = \frac{1}{n} \sum^n_{i=1}x_i\)
\end{itemize}
\end{itemize}
\(\overline{x} \sim N(\mu_0, \frac{\sigma^2}{n})\)
\(T_n = \frac{\overline{x}-\mu_0}{\sqrt{\frac{\sigma^2}{n}}} = \frac{\overline{x}-\mu_0}{\sigma}\cdot \sqrt{n}\)
\(\overline{x} = 18.67\)  \(\sigma^2=1\)   \(n=10\)   \(\alpha=0.05\)

\begin{itemize}
\item ak \(|T_n| \geq \mu(1-\frac{\alpha}{2})\) zamietam \(H_0\), lebo P hodnota \(\leq \alpha\)
\item \(T_n = -1.04\)     \(u(0.975)=1.96\)    \(|T_n|=1.04 < 1.96\) a teda nezamietam
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
nulová hypotéza H\(_{\text{0}}\) & alternatívna hypotéza H\(_{\text{1}}\) & H\(_{\text{0}}\) zamietam, ak platí\\
\hline
\(H_0: \mu = \mu_0\) & \(H_1: \mu \neq \mu_0\) & abs \(T_n \geq u(1-\frac{\alpha}{2})\)\\
\hline
\(H_0: \mu = \mu_0\) & \(H_1: \mu > \mu_0\) & \(T_n \geq u(1-\alpha)\)\\
\hline
\(H_0: \mu = \mu_0\) & \(H_1: \mu < \mu_0\) & \(T_n \leq u(\alpha) = -u(1-\alpha)\)\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{enumerate}


\subsubsection{test pre strednu hodnotu ak disperzia nie je znama}
\label{sec:org7de662d}
\begin{itemize}
\item nezname \(\sigma\) nahradime odhadom \(s_x = \sqrt{\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-x)^2}{n-1}}\)
\item statistika \(T_n = \frac{\overline{x} - \mu_0}{s_x}\sqrt{n}\) ma studentovo t rozdelenie s (n-1) stupnami volnosti (parameter rozdelenia)
\item rozdelenie je symetricke, hladina vyznamnosti testu je \(\alpha, t_{n-1}(\alpha)\) je kvantil Studentovho rozdelenia
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
nulová hypotéza H\(_{\text{0}}\) & alternatívna hypotéza H\(_{\text{1}}\) & H\(_{\text{0}}\) zamietam, ak platí\\
\hline
\(H_0: \mu = \mu_0\) & \(H_1: \mu \neq \mu_0\) & abs \(T_n \geq u(1-\frac{\alpha}{2})\)\\
\hline
\(H_0: \mu = \mu_0\) & \(H_1: \mu > \mu_0\) & \(T_n \geq u(1-\alpha)\)\\
\hline
\(H_0: \mu = \mu_0\) & \(H_1: \mu < \mu_0\) & \(T_n \leq u(\alpha) = -u(1-\alpha)\)\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{test pre disperziu normalneho rozdelenia}
\label{sec:org8f354df}
\begin{itemize}
\item nezname \(\sigma^2\) nahradime odhadom \(s_x = \sqrt{\frac{\sum^n_{i=1}(x_i-x)^2}{n-1}}\)
\item statistika ma tvar \(T_n = \frac{(n-1)s_x^2}{\sigma_0^2}\) a \(\chi^2\) rozdelenie s (n-1) stupnami volnosti
\item rozdelenie je nesymetricke, hladina vyznamnosti je \(\alpha\), \(\chi_{n-1}^2(\alpha)\) je kvantil prislusneho rozdelenia
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
nulova hypoteza H0 & alternativna hypoteza H1 & H0 zamietam ak\\
\hline
H0 \$\(\sigma^{\text{2}}\)=\(\sigma_{\text{0}}^{\text{2}}\) & H1 \$\(\sigma^{\text{2}}\) \(\neq\) \(\sigma_{\text{0}}^{\text{2}}\) & \(T_n \leq x_{n-1}^2(\frac{\alpha}{2})\) alebo \(T_n \geq x_{n-1}^2(1-\frac{\alpha}{2})\)\\
\hline
H0 \$\(\sigma^{\text{2}}\)=\(\sigma_{\text{0}}^{\text{2}}\) & H1 \$\(\sigma^{\text{2}}\) > \(\sigma_{\text{0}}^{\text{2}}\) & \(T_n \geq x_{n-1}^2(1-\frac{\alpha}{2})\)\\
\hline
H0 \$\(\sigma^{\text{2}}\)=\(\sigma_{\text{0}}^{\text{2}}\) & H1 \$\(\sigma^{\text{2}}\) < \(\sigma_{\text{0}}^{\text{2}}\) & \(T_n \leq x_{n-1}^2(\frac{\alpha}{2})\)\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item priklad
\label{sec:org081bcd7}
\begin{itemize}
\item na hladine vyznamnosti \(\alpha=0.05\) otestujte tvrdenie o disperzii
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrrrrrrrr}
20.2 & 19.6 & 18.6 & 19.4 & 17 & 18.5 & 18 & 18.4 & 19 & 18\\
\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
\item \(H_0 : \sigma^2=1\)     \(H_1 \sigma^2 \neq 1\)
\item \(T_n = \frac{(n-1)s_x^2}{\sigma_0^2} = \frac{9\cdot 0.92}{1^2} = 7.68\)
\item \(\chi^2_9(0.025) = 2.7\)
\item \(\chi^2_9(0.975) = 19.02\)
\item \(7.68 \in (2.7, 19.02)\) teda nezamietam \(H_0\)
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{parovy dvojvyberovy test}
\label{sec:orgf84b193}
\begin{itemize}
\item hodnoty do paru cez 1 objekt
\item prepokladajme ze na n objektoch sme namerali dvojice hodnot (X, Y) kde o normalite niet pochyb
\item merania typu:
\begin{itemize}
\item ojazdenost prednej a zadnej (lavej a pravej) pneumatiky
\item prah pocutelnosti praveho a laveho ucha
\item hodnoty veliciny pred a po zasahu (operacii)
\end{itemize}
\item cielom je porovnat stredneho hodnoty \(\mu_x\) a \(\mu_y\) z tychto velicin, z povahy merani vidime, ze su zavisle
\item vytvorime rozdiely \(X-Y=Z\), nova nahodna premenna ma strednu hodnotu \(\mu_x - \mu_y = \mu_z\)
\item testy o strednej hodnote \(\mu_z\) su jednovyberove testy
\end{itemize}
\section{prednaska 5 - dvojvyberove testy}
\label{sec:org03c59ec}
\subsection{parovy test}
\label{sec:orgd20fbda}
\begin{itemize}
\item moze byt aj jednovyberovy, lebo su sice namerane dvojice hodnot, ale spojene jednym objektom (ojazdenost lavej a pravej pneumatiky, pred zakrokom - po zakroku)
\item \(\mu_x\) je stredna hodnota prveho vyberu \(\{x_1, .., x_n\}\) a \(\mu_y\) z vyberu \(\{y_1,...,y_n\}\)
\item standardne sa testuje hypoteza \(H_0\) ze \(\mu_x = \mu_y\) oproti alternative hocijakej
\item vytvorim si rozdiel \(Z_i = x_i - y_i\) a testujem ci \(H_0\) \(\mu_z=0\)
\end{itemize}

\subsubsection{priklad}
\label{sec:org9e38d18}
\begin{itemize}
\item na urcovanie obsahu chemickej latky v povrchovom natere sa pouzili 2 rozne metody pre jednu vzorku. vysledky su dane tabulkou.
\item zisti ci su ekvivalentne na hladine vyznamnosti \(\alpha = 0.05\) testujte hypovezu o rovnosti strednych hodnot
\item \(\overline{x} = 0.24\), \(s_x = 0.21\), \(T=3.23\), \(t_7(0.975)=2.36\), \(P=0.014\), zamietam \(H_0\)
\item metody niesu zastupitelne
\end{itemize}

\subsection{neparovy test}
\label{sec:org0426ed0}
\subsubsection{disperzie sa rovnaju}
\label{sec:org5894f85}
\begin{enumerate}
\item ked pozname sigma
\label{sec:org88c2f20}
\begin{itemize}
\item majme 2 nezavisle vybery \(\{x_1, ... , x_n \}\) a \(\{y_1, ... , y_m \}\) nech ich \textbf{disperzie sa rovnaju} a su zname \((X_i \sim N(\mu_x, \sigma^2), Y_i \sim N(\mu_y, \sigma^2))\), potom plati \(\overline{X} - \overline{Y} \sim N(\mu_x - \mu_y, \frac{\sigma^2}{n} + \frac{\sigma^2}{m})\)
\item testovacia statistika ma tvar
\end{itemize}
$$
 T = \frac{\overline{X} - \overline{Y} - \delta}{\sigma \sqrt{\frac{1}{n} + \frac{1}{n}}} \sim N(0,1)
 $$

\begin{itemize}
\item ak \(|T| > u(1-\frac{\alpha}{2})\) tak \(H_0\) zamietam
\end{itemize}

\item ked nepozname sigma
\label{sec:org361a9c2}
\begin{itemize}
\item ked disperzia nie je znama, jej hodnotu nahradime odhadom v tvare \(s^2_{n+m-2} = \frac{(n-1)s_x^2 + (m-1)s_y^2}{n+m-2}\)
\item statistika \(T_{m+n-2} = \frac{\overline{x} - \overline{y} - \delta}{s_{n+m-2} - 2 \sqrt{\frac{1}{n} + \frac{1}{m}}}\) ma Studentovo t rozdelenie s \(n+m-2\) stupnami volnosti
\item \(H_0\) zamietam ak plati \(|T_{m+n-2}| \geq t_{m+n-2}(1-\frac{\alpha}{2})\)
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{disperzie sa nerovnaju}
\label{sec:org045e5b7}
\begin{itemize}
\item testov k dispozicii je viac -> v exceli je Welch Satterthwaitov
\item predpokladajme, ze mame 2 nezavisle vybery a ich disperzie sa nerovnaju a su nezname
\item testovacia statistika \(T=\frac{|\overline{X} - \overline{Y}}{s}\), ked \(s=\sqrt{\frac{s_x^2}{n}+\frac{s_y^2}{m}}\)
\item zamietame ak \(T \geq t_f(1-\frac{\alpha}{2})\), kde f su stupne volnosti, ktore sa pocitaju pre najblizsie prirodz. cislo
\end{itemize}

\subsubsection{test rovnosti disperzii}
\label{sec:org8c53640}
\begin{itemize}
\item \(H_0: \sigma^2_x = \sigma^2_y\), alebo tvar \(H_0:\frac{\sigma_x^2}{\sigma_y^2}=1\)
\item testovacia statistika \(T=\frac{S_x^2}{S_y^2}\) ma Fisher Snedecorovo rozdelenie (f - ratio)
\item f-ratio je rozdelenie s 2 parametrami (pocet stupnov volnosti citatela a menovatela)
\item \(H_0\) zamietam, ak plati \(T \geq F_{n-1, m-1}(1-\frac{\alpha}{2})\) alebo \(T \leq F_{n-1, m-1}(\frac{\alpha}{2})\)
\end{itemize}
\subsection{dvojrozmerny statisticky subor}
\label{sec:org8ff283c}
\begin{itemize}
\item majme 2 nahodne premenne X a Y, usporiadanu dvojicu \((X,Y)^T\) budeme nazyvat \textbf{dvojrozmernym nahodnym vektorom}
\item funkciu \(F:R^2 \rightarrow [0,1]\), definovana vztahom \(F(x,y)=P(X \leq x,Y \leq y)\) nazveme zdruzenou distribucnou funkciou
\item \(F_x(x) = \lim\limits_{y \to \infty} F(x,y)\) a \(F_y(y) = \lim\limits_{x \rightarrow \infty} F(x,y)\) su marginalne distribucne funkcie
\end{itemize}

\subsubsection{priklad}
\label{sec:org3f4252a}
\begin{itemize}
\item hadzeme 2 mincami, nech hlava = 0 a znak = 1 nech nahodna premenna X je sucet hodnot a Y je sucin hodnot
\item najdite zdruzene rozdelenie pravdepodobnosti vektora \((X,Y)^T\), zdruzenu distribucnu funkciu a marginalne distribucne funkcie
\item rozdelenie X
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrrr}
x\(_{\text{i}}\) & 0 & 1 & 2\\
\hline
Pi & 1/4 & 1/2 & 1/4\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{itemize}
\item rozdelenie Y
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrr}
y\(_{\text{i}}\) & 0 & 1\\
\hline
Pi & 3/4 & 1/4\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{itemize}
\item \(E(X) = 1\)
\item \(E(Y) = 1/4\)

\item rozdelenie x/y
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
x\y & 0 & 1\\
\hline
0 & 1/4 & 0\\
\hline
1 & 2/4 & 0\\
\hline
2 & 0 & 1/4\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{dalsie veliciny}
\label{sec:orgbb47575}
\begin{enumerate}
\item kovariancia
\label{sec:orgb59b8c7}
\begin{itemize}
\item miera zavislosti nahodnych premennych
\item \(cov(x,y) = E((x-E(x))(y-E(y))) = E(x.y) - E(x)E(y)\)
\item ked je kovariancia nenulova, tak su premenne zavisle
\item kovariancna matica \(\Sigma= \begin{pmatrix} D(X) & cov(X,Y) \\ cov(Y,X) & D(Y) \end{pmatrix}\)
\item ak kovariancia vektora je rozna od nuly, nahodne premenne su zavisle, viac o zavislosti prezradia miery zavislosti - Pearsonov korelacny koeficient (normovana kovariancia)
\end{itemize}
$$
\rho(X,Y) = \frac{cov(X,Y)}{\sqrt{D(X)D(Y)}}$
$$
\begin{itemize}
\item vlastnosti korelacneho koeficienta
\item \(|\rho_{xy}| \leq 1\)
\begin{enumerate}
\item ak \(|\rho_{xy}| = 1\) tak \(Y=aX+b\)
\item ak \(|\rho_{xy}| =0\) tak X a Y su nekorelovane
\end{enumerate}
\end{itemize}

\item Kendalovo \(\tau\) a Spearmanovo \(\rho_s\)
\label{sec:org264e54f}
\begin{itemize}
\item pearsonov korelacny koeficient je citlivy na vybocujuce hodnoty, preto zavadzame tieto koeficienty
\item hodnoty koeficientov su v intervale \([-1,1]\) a interpretacia je rovnaka ako u pearsona
\item \textbf{spearmanovo \(\rho\)} - \(R_i\) a \(Q_i\) su poariadia hodnot X a Y
\begin{itemize}
\item \(r_s = 1 - \frac{n}{n(n^2-1)}\sum^n_{i=1}(R_i - Q_i)^2\)
\end{itemize}
\item \textbf{kendalovo \(tau\)} odhad v tvare \(\frac{n_c - n_d}{\sqrt{(n_c + n_d + n_x)(n_c+n_d+n_y)}}\)
\begin{itemize}
\item \(n_c\) je pocet suhlasnych parov tj \((x_i - x_j)(y_i - y_j) > 0\)
\item \(n_d\) je pocet nesuhlasnych parov tj \((x_i - x_j)(y_i - y_j) < 0\)
\item \(n_x\) je pocetnarov, pre ktore \(x_i = x_j\)
\item \(n_y\) je pocetnarov, pre ktore \(y_i = y_j\)
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item priklad
\label{sec:orgbf74188}
\begin{itemize}
\item v tabulke trzby (y) a naklady (x) spolocnosti
\item spearmanovo \(\rho\)
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrrrr}
x & 8 & 5 & 4 & 5 & 7 & 9\\
\hline
y & 10 & 6 & 8 & 7 & 8 & 10\\
\hline
R\(_{\text{i}}\) & 5 & 2,5 & 1 & 2,5 & 4 & 6\\
\hline
Q\(_{\text{i}}\) & 5,5 & 1 & 4 & 2 & 3 & 5.5\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{itemize}
\item \(r_s = 1- \frac{6}{6(36-1}((-0.5)^2 + ...)\)

\item kendalovo \(tau\)
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{llllll}
 & 5,6 & 4,9 & 5,7 & 7,8 & 9,10\\
\hline
8,10 & c & c & c & c & y\\
5,6 & - & d & x & c & c\\
4,9 & - & - & d & d & c\\
5,7 & - & - & - & c & c\\
7,8 & - & - & - & - & c\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{itemize}
\item \(n_c = 10\)  \(n_d = 3\)  \(n_x=1\)   \(n_y=1\)
\item \(\tau = \frac{10-3}{\sqrt{14\cdot 14}}=\frac{7}{14}=0.5\)
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection{test nulovosti korelacneho koeficientu}
\label{sec:org818621f}
\begin{itemize}
\item predpoklad normality
\item ak su hodnoty nezavisle, korelacny koeficient je 0
\item opacne to plati iba pre normalne rozdelenie
\item \(H_0:\)  \(\rho_{xy} = 0\)
\item \(r_{xy}\) - vyberovy korelacny koeficient
\item \(T = \frac{r_{xy}}{\sqrt{1-r^2_{xy}}} \sqrt{n-2} \sim t_{n-2}\) - studentovo t rozdelenie s n-2 stupnami volnosti
\item zamietame ak \(|T| \geq t_{n-2}(1-\frac{\alpha}{2})\)
\end{itemize}
\section{prednaska 6 - linearna regresia, linearny model, regresna analyza}
\label{sec:org4594b2b}
\subsection{regresna analyza}
\label{sec:orgec648d3}
\begin{itemize}
\item uvazujme dojrozmerny statisticky subor \((X,Y)^T\), ktoreho miery zavislosti preukazali vysoku miery vzajomnej zavislosti (koreluju)
\item snahou je popisat vzajomnu zavislost funkciou \(f = (x, a_0, ..., a_k)\)
\begin{itemize}
\item obsahuje lubovolne funkcie naskladane linearne cez parametre
\end{itemize}
\item nadefinujem, ze zavisla premenna je y a nezavisla premenna x
\item \(a_0, ..., a_k\) su nezname parametre, ktore treba odhadnut (najst regresnu krivku)
\item potrebujem poznat tvar funkcie
\item potrebujem odhadnut parametre
\begin{itemize}
\item metoda odhadu sa vola metoda najmensich stvorcov (MSE- mean square error)
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{MSE pre priamku}
\label{sec:org58dc72c}
\begin{itemize}
\item hladam parametre pre funkciu \(y=a+bx\)
\item snahou je, aby odhad a skutocnost sa lisili co najmenej
\item ked prelozim priamku pre \(x_i\) mame nameranu \(y_i\) a odhad priamky \(\hat{y_i}\), pricom chcem aby \((y_i - \hat{y}_i)\) -> co najmensie
\item \(\sum^n_{i=1}(y_i - \hat{y}_i)^2 = \sum^n_{i=1}e_i^2\)
\item parametre, ktore minimalizuju sucet stvorcov
\item \(T(a,b) = \sum^n_{i=1}(y_i-a-bx_i)^2\)
\item pre minimalizaciu spravim parcialne derivacie
\item \(\frac{\partial T}{\partial a} = \sum^n_{i=1} 2(y_i-a-bx_i)(-1)=0\)
\item \(\frac{\partial T}{\partial b} = \sum^n_{i=1} 2(y_i-a-bx_i)(-x_i)=0\)
\item predelim obe rovnice /2 a tu druhu roznasobim
\item \(\sum^n_{i=1}y_ix_i - a\sum^n_{i=1}x_i -b\sum^n_{i=1}x^2_i)=0\)
\item \(\sum^n_{i=1} y_i-a-b\sum^n_{i=1}x_i=0\)
\item ziskam system normalnych rovnic
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item maticovy zapis
\label{sec:orgf2dc454}
\begin{itemize}
\item predpokladajme, ze
\item \(y = a_1f_1(x) + a_2f_2(x) + ... + a_kf_k(x)\)
\item kde f su bazove funkcie a a je vektor neznamych parametrovo
\item e - vektor chyb, ktore su nekorelovane a maju normalne rozdelenie
\item ak oznacime
\end{itemize}
$$
X_{nxk} = \begin{pmatrix} f_1(x_1) & f_2(x_1) & ... & f_n(x_1) \\ ... & ... & ... & ... \\ f_1(x_n) & f_2(x_n) & ... & f_n(x_n) \end{pmatrix}
$$
\begin{itemize}
\item \(Y = Xa + e\)
\item \(Y = X_{nxk}\cdot a\)  \(/.X^T\)
\item \(X^TY = X^T_{kxn}X_{nxk}\cdot a\)  \(/.(X^TX)^{-1}\)
\end{itemize}

\$\$
\begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \\ ... \\ y_n \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & x_1 \\ 1 & x_2 \\ ... & ... \\ 1 & x_n \end{pmatrix} \begin{pmatrix} a \\ b \end{pmatrix}
\$\$

$$
X^TX = \begin{pmatrix} n & \sum x_i \\ \sum x_i & \sum x_i^2 \end{pmatrix}, X^TY= \begin{pmatrix} \sum y_i \\ \sum x_iy_i \end{pmatrix}
$$
\end{enumerate}

\subsection{charakteristiky regresnej analyzy}
\label{sec:org389af0e}
\subsubsection{rezidualny sucet stvorcov}
\label{sec:orgfa6e910}
\begin{itemize}
\item dolezity je rezidualny sucet stvorcov, ktory mozeme oznacit
\begin{itemize}
\item \(R_0^2 = SSE = (Y-X\hat{a})^T(Y-X\hat{a}) = e^Te = \sum^n_{i=1} (y_i - \hat{y}_i)^2\)
\end{itemize}
\item pre vyberovy rezidealny rozptyl (odhad disperzie \(\sigma^2\) plati
\begin{itemize}
\item \(\hat{\sigma}^2 = s^2 = \frac{R_0^2}{n-k} = \frac{\sum^n_{i=1}(y_i-\hat{y}_i)^2}{n-k}\)
\item n - pocet merani
\item k - pocet odhadovanych parametrov
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{vyberova kovariancna matica}
\label{sec:org852032f}
\begin{itemize}
\item v tvare \(s^2(X^TX)^{-1}\)
\item na hlavnej diagonale su vyberove rozptyly \(s^2(\hat{a}_i)\) odhadnutych koeficientov regresie
\item k vyberu vhodnej bazovej funkcie sluzia testy nulovosti koeficientov \(a_i\)
\begin{itemize}
\item ak \(a_i=0\) na prislusnej hladine vyznamnosti, potom je dobre prislusnu bazovu funkciu vynechat a prepocitat regresiu a potom sa rozhodnut, ci ju naozaj vyhodim
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item testovacia statistika
\label{sec:orge284347}
-\(T= \frac{\hat{a}_i}{s(a_i)}\)
\begin{itemize}
\item ak \(|T| \geq t_{n-k}(1-\frac{\alpha}{2})\) tak zamietam H0, ze \(a_i = 0\) a teda bazova funkcia ma svoje miesto v regresii
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsubsection{pasy spolahlivosti}
\label{sec:org610e3d7}
\begin{itemize}
\item IS pre celu regresnu priamku
\item IS pre jednotlive hodnoty vypocitaneho y, hovorime o pase spolahlivosti okolo regresnej priamky
\item IS pre hodnotu regresnej priamky v bode x
\end{itemize}

\subsection{overovanie vhodnosti regresneho modelu}
\label{sec:org0894f52}
\begin{itemize}
\item overit vhodnost regresneho modelu mozno viacerymi sposobmi (ich kombinaciou)
\item nizka hodnota vyberoveho rezidualneho rozptylu (vhodny model)
\item hodnota keoficientu determinacie \(R^2 = 1 - \frac{\sum (y_i-\hat{y}_i)^2}{\sum (y_i - \overline{y})^2}\)
\begin{itemize}
\item v citateli, chyby ktorych sa dopustim, ked pouzijem predpoklad a v menovateli su chyby, ked miesto modelu dam priemer
\item ked \(R^2\) je blizke 1, tak je to dobry model, teda kolko percent variability je vysvetlenych regresnym modelom
\end{itemize}
\item informacne kriteria napr. AIC, BIC
\begin{itemize}
\item urci sa rovnovaha medzi nedoparametrizovanim modelu (penale za velku vyberovu disperziu) a preparametrizovanim modelu (penale za velky pocet parametrov)
\item cim nizsia hodnota informacneho kriteria, tak tym je lepsi model
\end{itemize}
\item pre regresnu funkciu \(y=a+bx\) je \(\sqrt{R^2}=|r_{xy}|\)
\item test vhodnosti celeho regresneho modelu - testujeme, ze vsetky koeficienty modelu su rovne nule, ANOVA
\end{itemize}

\subsection{transformacie na linearnu regresiu}
\label{sec:orgaa0152f}
\begin{itemize}
\item mnohe nelinearne funkcie mozno jednoducho transformovat na linearne a odhadnut ich parametre MSE metodou
\end{itemize}

\subsubsection{exponencialne funkcie}
\label{sec:org5cbc3a1}
\begin{itemize}
\item transformujeme logaritmovanim
\item \(y = ae^{bx} :\) \(ln(y) = ln(ae^{bx}) = ln(a) + ln(e^{bx} = ln(a) + bx\)
\item urobim regresiu -> vystupom je (lin(a),b)
\item spatna transformacia \(e^{ln(a)}=a, b\)
\end{itemize}

\subsubsection{\(y=ax^b\)}
\label{sec:org89d0144}
\begin{itemize}
\item \(ln(y) = ln(ax^b)=ln(a)+b\cdot ln(x)\)
\item \((x,y) \rightarrow (ln(x),ln(y))\)
\end{itemize}

\subsubsection{\(y=ab^x\)}
\label{sec:orgba8b0aa}
\begin{itemize}
\item \((x,y) \rightarrow (x,ln(y))\)
\end{itemize}

\subsubsection{\(y=a+\frac{b}{x}\)}
\label{sec:org3b6b6db}
\section{prednaska 7 - regresna analyza a logisticka regresia}
\label{sec:org9d3c542}
\subsection{chyby modelu}
\label{sec:orgb62017b}
\begin{itemize}
\item predpoklad: model \(Y = Xa + e\)
\item \(e_i = y_i - \hat{y}_i\) - nazyvaju sa rezidua. zistime az po prelozeni modelu
\item klasicke rezidua casto nemaju konstanty rozptyl (heteroskedasticita), preto pracujeme so stadardizovanymi reziduami
\begin{itemize}
\item \(e_{si} = \frac{e_i}{s\sqrt{1-h_{ii}}}\) kde \(h_{ii} = (X(X^TX)^{-1} X^T)\)
\end{itemize}
\item predpokladane kladene na rezidua overujeme pomocou znamych testov, graficky
\item rezidua mozeme znazornit podla poradie merani \((i, e_i)\) alebo v tvare \((\hat{y}_i, e_i)\), resp \((\hat{y_i}, e_{si})\)
\item rezidua musia byt nahodne rozptylene okolo nuly, daju sa zhora a zdola ohranicit priamkami rovnobeznymi s osou x
\item normalitu mozno overit testom dobrej zhody, nulovost strednej hodnoty t-testom, homoskedasticitu a korelovanost
\end{itemize}

\subsection{regresia s 2 nezavislymi premennymi}
\label{sec:orgb216aef}
\begin{itemize}
\item \(z = a + bx + cy\)
\end{itemize}
\subsubsection{priklad}
\label{sec:org7e9ad29}
\begin{itemize}
\item v londyne hodnoty znecistenia smogom a umrti
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
datum & z & x & y\\
\hline
1 & 112 & 0.3 & 0.09\\
2 & 149 & 0.49 & 0.16\\
3 & 143 & 0.61 & 0.22\\
\ldots{} & .. & \ldots{} & \ldots{}\\
15 & 213 & 0.32 & 0.16\\
\end{tabular}
\end{center}

$$
X = \begin{pmatrix} 1 & X_1 & Y_1 \\ ... & ... & ... \\ 1 & X_n & Y_n \end{pmatrix}
$$

\$\$
\begin{pmatrix} z_1 \\ ... \\ z_n \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & X_1 & Y_1 \\ ... & ... & ... \\ 1 & X_n & Y_n \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} a \\ b \\ c \end{pmatrix}
\$\$

\subsection{zovseobecnene linearne modely}
\label{sec:org3e97dc2}
\begin{itemize}
\item GLM, predstavuju siroku skupinu modelov, napr. modely linearnej regresie, model abalyzy rozptylu, aj modely pre kategorialnu premennu
\item v GLM su porusene predpoklady linearneho modelu, napr. homoskedasticita, alebo normalita chyb
\item Y sa v linearnom modeli vysvetlovala pomocou vektora nezavislich premennych \((X_1, ... , X_k)\), \(Y= Xa +e\) kde a bol vektor neznamych parametrov
\item ME model \(E(Y) = g^{-1}(Xa)\)
\end{itemize}

\subsection{logisticka regresia}
\label{sec:orgb3d8094}
\begin{itemize}
\item vysvetlovana premenna je kategorialna (kvoli jednoduchosti binarna), modelujeme podmienenu pravdepodobnost jej jednej hodnoty v zavislosti od vysvetlujucich premennych
\item vysvetlujuce premenne su spojite, alebo kategorialne
\item uvazujme binarnu vysvetlovany premennu Y s alternativnym rozdelenim, ktora nadobuda hodnotu 1 s pravdepodobnostou \(\pi\) a hodnotu 0 s pravdepodobnostou \(1 - \pi\)
\end{itemize}

\subsubsection{model, transformacia logit}
\label{sec:org2cd2eb1}
\begin{itemize}
\item \(P(Y_i = \pi_i) = \beta_0 + \beta_1 x_{i1} + ... + \beta_k x_{ik}\)
\item lava strana nadobuda hodnoty 1 a 0
\item prava strana hodnoty z \((-\infty, \infty)\)
\item po transformacii, odhad parametrov MLE
\item sanca (odds) vyskytu sledovaneho javu J sa vyjadruje podielom
\begin{itemize}
\item \(odds = \frac{\pi}{1-\pi}\), plati, ze \(\pi = \frac{odds}{1+odds}\), kde \(odds \in (0, \infty)\)
\end{itemize}
\item medzi pravdepodobnostou \(\pi\) a sancou odds je jednoznacny vztah ak \(\pi \in [0, 0.5] \rightarrow odds \in [0,1]\), ak \(\pi \in [0.5, 1] \rightarrow odds \in [0,\infty]\)
\item logit je definovany ako \(ln(odds) = ln(\frac{\pi}{1-\pi})\)
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item spatna transformacia
\label{sec:orgc1a735c}
\begin{itemize}
\item sustava vierohodnostnych rovnic je nelinearna v parametroch a pri jej rieseni sa pouzivaju iteracne postupy
\item odhad pre \(\hat{\pi}_i\) po spatnej transformacii je v tvare
\begin{itemize}
\item \(\hat{\pi} = \frac{e^{b_0+b_1x+...+b_kx}}{1+e^{b_0+b_1x+...+b_kx}} = \frac{1}{1+e^{-(b_0+b_1x+...+b_kx)}}\)
\end{itemize}
\end{itemize}
\item priklad
\label{sec:org5bc72c6}
\begin{itemize}
\item Y - schopnost zakaznika splacat pozicku
\item X - vzdelanie zakaznika
\item \(\hat{\beta}_0 = b_0, \hat{\beta}_1 = b_1\)
\item \(Y=1\)  -> neschopnost splacat, problem
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{llrrr}
 &  & problem & so splacanim & \\
\hline
 &  & nie & ano & celkom\\
\hline
VS & nie & 758 & 313 & 1071\\
\hline
 & ano & 321 & 48 & 369\\
\hline
 & celkom & 1079 & 361 & 1440\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{itemize}
\item banku zaujima aky je vztah medzi neschopnostou splacat pozicku (Y=1 - problem so splacanim, X=1 - ma VS) a vzdelanim klienta
\item model ma tvar \(P(Y=1) = \frac{e^{b_0+b_1x}}{1+e^{b_0 + b_1x}}\)
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item bez regresnej analyzy
\label{sec:org8b13a68}
\begin{itemize}
\item \(P(Y=1 | X=1)\) - ma problem/ma VS
\item \(P(Y=1 | X=1) = \frac{48}{369} = 0.1301\)
\item \(P(Y=1 | X=0) = \frac{313}{1071} = 0.2923\)
\item \(P(Y=1) = \frac{1440}{361} = 0.2507\)
\end{itemize}

\item regresna analyza
\label{sec:org2df9fbd}
\begin{itemize}
\item sanca, ze zakaznik ma problem so splacanim je: \(odds(Y=1) = \frac{\frac{361}{1440}}{1-\frac{361}{1440}} = \frac{361}{1079} = 0.3346\)
\item logit oboch podmienenych sanci je:
\begin{itemize}
\item \(logit(Y=1|X=1) = -1.9002\)
\item \(logit(Y=1|X=0) = -0.8845\)
\end{itemize}
\item logit sance, ze zakaznik ma problem so splacanim je:
\begin{itemize}
\item \(ln(odds(Y=1|X)) = ln(odds(Y=1|X=0)) + \frac{ln(odds(Y=1|X=1))}{ln(odds(Y=1|X=0))}X = -0.8845 + (-1.9002 - (- 0.8845))X = -0.8845 - 1.016X\)
\end{itemize}
\item pravdepodobnost problemu so splacanim v zavislosti od vzdelania \(P(Y=1|X) = \frac{1}{1+e^{0.8845+ 1.016x}\)
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsubsection{vierohodnostna funkcia, jej logaritmus}
\label{sec:org22d36cc}
\begin{itemize}
\item rozdelenie pravdepodobnosti je danu funkciou \(f_i(Y_i) = \pi_i^{Y_i}(1-\pi_i)^{1-Y_i}Y_i = 0,1\)
\item zdruzena pravdepodobnostna funkcia
\end{itemize}
$$
f(Y_1, ..., Y_n) = \Pi^n_{i=1}f_i(Y_i)=\Pi^n_{i=1}\pi_i^{Y_i}(1-\pi_i)^{1-Y_i}
$$
\begin{itemize}
\item logaritmus zdruzenej pravdepoednostnej funkcie
\end{itemize}
$$
ln \Pi^n_{i=1} \pi_i^{Y_i}(1-\pi_i)^{1-Y_i} = \sum^n_{i=1}(Y_i ln(\frac{\pi_i}{1-\pi_i}) + \sum^n_{i=1} ln (1 - \pi_i)
$$

\subsubsection{hodnotenie kvality modelu}
\label{sec:orgcd9fdf3}
\begin{itemize}
\item pre logisticky model ma statistika L (ln L) podobny vyznam ako koeficient determinacie \(R^2\), co najvacsie L v prospech modelu, conajmensie \(-2lnL\) v prospech najvhodnejsieho modelu
\end{itemize}

\subsection{Analyza rozptylu ANOVA - analysis of var}
\label{sec:orgda0d7fc}
\begin{itemize}
\item tiez patri k zovseobecnenym linearnym modelom
\item skuma zavislost kvantitativnych premennych od jednej alebo viacerych faktorov (faktory sa zvycajne chapu ako kvalitativne premenne nadovudajuce paly pocet obmien)
\item cielom je zistit, ci uroven faktora ovlpuvnuje hodnoty knatitatuchnych premennych, cize porovnat stredne hodnoty viacerych nezavislych nahodnych vyberov
\item nahodne vybery musia byt normalne rozdelene s rovnakym rozptylom
\item ak tento predpoklad nie je splneny, treba pouzit neparametricky test (kruskal wallisov test)
\end{itemize}

\subsubsection{jednofaktorova analyza rozptylu}
\label{sec:orge334587}
\begin{itemize}
\item majme I vyberov (nemusia mat rovnaku dlzku)
\item oznacme kazde meranie 2 indexami i a j
\item uvazujme I nahodnych vyberov, merania oznacime \(Y_{ij} i = 1 ... I, j = 1, ..., n_i\)
\item I je ze v ktorej triede a J je ktore meranie
\item netestujeme po dvojiciach, lebo nezostane zachovana hladina vyznamnosti \(\alpha\)
\item predpokladajme, ze merania maju spolocnu strednu hodnotu \(\mu\), ale tym ze su v triede i tak vplyv ma taky, ze uvazujeme triedny faktor \(\alpha_i\)
\item \(Y_{ij} = \mu + \alpha_i + e_{ij}\)
\item \(H_0: \mu_1 = \mu_2 = ... = \mu_i \rightarrow \alpha_1 = \alpha_2 = ... = \alpha_i = 0\)
\end{itemize}
\section{prednaska 8 - ANOVA - analyza rozptylu}
\label{sec:orgdd733d9}
\subsection{vseobecne vlastnosti}
\label{sec:org0ea080b}
\begin{itemize}
\item skuma zavislost kvantitativnych premennych od jednej alebo viacerych faktorov (faktory sa zvycajne chapu ako kvalitativne premenne nadovudajuce maly pocet obmien)
\item pozorovanie strednych hodnot viacerych vyberov
\item \(H_0: \mu_1 = \mu_2 = ... = \mu_I\) oproti \(H_1: \exists ij, i \neq j, \mu_i \neq \mu_j\)
\item I - vyberov (tried) vsetky su normalne rozdelene. dizperzie v triedach sa rovnaju
\item oznacenie: 
\begin{itemize}
\item i - trieda
\item j - cislo merania
\end{itemize}
\item predpokladajme, ze \(\mu_i = \mu + \alpha_i\), kde \(\alpha_i\) je triedny faktor
\item jednofaktorova analyza rozptylu (triedny, riadkovy)
\item test potom ma novu podobu \(H_0: \alpha_1 = \alpha_2 = ... = \alpha_I = 0\)
\item \(\overline{Y}_i\) - priemer v triede i
\item celkovy priemer \(\overline{Y} = \frac{1}{n}\sum \limits^I_{i=1} \sum \limits^{n_I}_{j=1} Y_{ij} = \frac{Y_{..}}{n}\) kde . znamena sucet prvkov cez index
\end{itemize}
\subsubsection{priklad}
\label{sec:org5bd803b}
\begin{itemize}
\item nech I = 3, n1 = 3, n2 = 2, n3 = 3
\item maticovo zapiste model ANOVA
\end{itemize}

\(\begin{pmatrix} Y_{11} \\ Y_{12} \\ Y_{13} \\ Y_{21} \\ Y_{22} \\ Y_{31} \\ Y_{32} \\ Y_{33} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \mu \\ \alpha_1 \\ \alpha_2 \\ \alpha_3 \end{pmatrix}\)

\subsection{postup pri testovani}
\label{sec:org483a244}
\begin{itemize}
\item analyzuju sa sucty stvorcov (celkovu variabilitu) \(S_T\)
\item \(S_T = \sum \limits^I_{i=1} \sum \limits^{nI}_{j=1}(y_{ij} - \overline{y})^2\)
\item celkovy sucet stvorcov mozno rozdelit na variabilitu medzitriednu (riadkovu, riadkovy sucet stvorcov) a vnutornu (rezidualnu, rezidualny sucet stvorcov)
\end{itemize}
\subsubsection{riadkova variabilita}
\label{sec:org78304b0}
\begin{itemize}
\item \(S_A = \sum \limits^I_{i=n} n_i(\overline{Y}_i-\overline{Y})^2\)
\item cast variability popisujucej rozdiel medzi triedami
\item definujeme riadkovy a rezidualny vyberovy rozptyl
\item \(S_a^2 = \frac{S_A}{I-1}\)         \(S_e^2 = \frac{S_E}{n-1}\)
\item ak plati \(E(S_e^2) = \sigma^2\) tak prijimame \(H_0\)
\item testovacia statistika \(T = \frac{S_a^2}{S_e^2}\) je za platnosti H0 rovna priblizne 1, inak je to cislo vacsie ako 1
\item navyse ma F - rozdelenie (fisher-snedeckorovo) takze plati
\item ak \(T \geq F_{I-1, n-I}(1-\alpha)\) tak zamietam hypotezu o rovnosti strednych hodnot -> triedny faktor nie je 0 a je statisticky vyznamny
\item faktory mozu byt: rozne skoly, rozni vyrobcovia, rozne typy liecby(lieciv)
\item tabulka analyzy rozptylu ANOVA
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{lllllll}
zdroj variability & variabilita & stupne volnosti & rozptyl & statistika & kvantil F rozdelenia & P hodnota\\
\hline
riadkova & S\(_{\text{A}}\) & I-1 & \(S_a^2 = \frac{S_A}{n-1}\) & \(F = \frac{S_a^2}{S_e^2}\) & \(F_{I-1, n-1}\) & \\
\hline
rezidualna & S\(_{\text{E}}\) & n-I & \(S_e^2 = \frac{S_E}{n-1}\) &  &  & \\
\hline
celkova & S\(_{\text{T}}\) & n-1 &  &  &  & \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{priklad}
\label{sec:org4d111ba}
\begin{itemize}
\item vykony strojov 3 znaciek. na hladine \(\alpha = 0.05\) testujte hypotezu, ze vykony su rovnake (nulovost faktora - druh znacky stroja)
\item predpokladame, ze data su normalne rozdelene a s rovnakou disperziou
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrrr}
znacka A & 53 & 47 & 46 &  & \\
\hline
znacka B & 61 & 55 & 52 & 58 & 54\\
\hline
znacka C & 51 & 51 & 49 & 54 & \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{document}